\documentclass[11pt,a4paper,uplatex]{ujarticle}  % for uplatex
%\documentclass[11pt,a4j]{jarticle}     % for platex
\input{pieces/form00_header} % pieces
\input{pieces/kakenhi7} % pieces
\input{pieces/form01_header} % pieces
\input{pieces/form02_2018_header} % pieces
\input{pieces/hook3} % pieces
%#Name: wakate
\input{pieces/form04_jsps_headers} % pieces
\input{pieces/form04_wakate_header} % pieces
% ===== Global definitions for the Kakenhi form ======================
%　基本情報
%
%------ 研究課題名  -------------------------------------------
\newcommand{\研究課題名}{微光流星の広視野動画観測による惑星間塵の統計的研究}

%----- 研究機関名と研究代表者の氏名-----------------------
\newcommand{\研究機関名}{東京大学}
\newcommand{\研究代表者氏名}{大澤 亮}
\newcommand{\me}{\underline{\underline{R.~Ohsawa}}}
%---- 研究期間の最終年度 ----------------
\newcommand{\研究期間の最終元号年度}{33}  %平成で、半角数字のみ
%========================================

% user07_header
% ===== my favorite packages ====================================
% ここに、自分の使いたいパッケージを宣言して下さい。
\usepackage{kakenhi}
\usepackage{lineno}

% ===== my personal definitions ==================================
% ここに、自分のよく使う記号などを定義して下さい。
\newcommand{\tomoegozen}{{トモエゴゼン}}

% ===== 欄外メモ ==================
\newcommand{\memo}[1]{\marginpar{#1}}
%\renewcommand{\memo}[1]{}  % 全てのメモを表示させないようにするには、行頭の"%"を消す


%\input{../../sample/simple/contents}  % skip
\input{pieces/hook5} % pieces

\begin{document}
\kanjifamily{sourcehanserif}\selectfont
\input{pieces/hook7} % pieces
%#Split: 01_purpose_plan
%#PieceName: p01_purpose_plan
\input{pieces/p01_purpose_plan_00}
\section{１　研究目的、研究方法など}
%　　　　＜＜最大　3ページ＞＞

%s02_purpose_plan_with_abstract_3p
\noindent\textgt{(概要)※\underline{１０行程度}で記述してください。}\\[-1zw]
%begin 研究目的及び研究計画の概要空行付き ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
%（概要)と（本文)の間が10行程度になるよう、必要に応じて値を調整してください。

本研究では微光流星の観測に基づいた惑星間空間ダスト (Interplanetary Dust Particle; IDP) の化学組成とサイズ分布の大規模サーベイを実施する. これによって太陽系小天体からの IDP 供給メカニズム及び惑星間空間での進化を明らかにする.

IDP の地球流入フラックスは質量 $10^{-5}$--$10^{-2}\,$g の粒子が大半を占めるが, これまでこれらの粒子に対する有効な光学観測手段が存在しなかった. 本研究では\strong{東京大学木曽観測所の 105\,cm シュミット望遠鏡と独自に開発した高感度広視野動画カメラを用いた微光流星の光学観測によって, これまで観測ができなかった小さな IDP のサイズ分布と化学組成を直接測定する. 世界で初めて微光流星の大規模分光データベースを構築することで IDP のライフサイクルについて観測的制限を与える.}

\vspace*{0.0zw}
%end 研究目的及び研究計画の概要空行付き ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\noindent\rule{\linewidth}{1pt}\\[-1.5zw]

\noindent\textgt{(本文)}
%begin 研究目的と研究計画 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

\header{学術的背景}
地球には一日におよそ 300 トンの惑星間空間微粒子 (Interplanetary Dust Particle; IDP) が降り注いでいる. これらの起源は彗星や小惑星といった太陽系小天体であると考えられえており, IDP の基本的な性質である化学組成とサイズ分布を知ることは IDP の供給メカニズム, 及び惑星間空間での進化を理解するために本質的である. 宇宙空間において固体微粒子 (ダスト) は輻射エネルギーを再分配することで減光に寄与し, また重元素のリザーバとしても重要である. ダスト粒子の変性過程を理解することは宇宙空間での物質進化を理解するうえで重要である. \strong{IDP は一粒子での検出が可能であり, 粒子の質量や化学組成を粒子単位で測定できるという点で極めてユニークである. IDP は宇宙空間におけるダスト粒子の生成および進化メカニズムを調べるにあたり極めて重要なサンプルである.}

\begin{figure}[b]
  \centering
  \includegraphics[width=.98\linewidth]{./figs/meteor-massfunc-mono.pdf}
  \vspace*{-12pt}\caption{IDP の累積質量分布関数. データは先行研究より引用\citep{hughes1978-1}. レーダによる観測は明るさが観測量ではないため不定性が大きい. 本研究はここを開拓する. この明るさの流星を捉えるためにはは 1-m 級望遠鏡による動画観測が有効である.}
  \label{fig:meteor_massfunc}
\end{figure}

図~\ref{fig:meteor_massfunc}は現在の観測から予測される 1\,au 付近での IDP の質量分布を表している. 小さな粒子は人工衛星による直接測定から, 大きな粒子は流星の観測から制限が与えられている. 質量が $10^{-6}$--$10^{-2}$\unit{g} の IDP は主にレーダ観測によって観測されているが, 観測量から流星物質の質量を求める手法が確立されていないため, 測定された質量には大きな系統誤差が含まれている. また, レーダによる観測では IDP の化学組成の情報は得られない. IDP の質量や化学組成といった情報を得るためには光学観測の存在が不可欠である. これまでの研究では 5--10 等級の流星を捉えることのできる高感度なシステムを用いての大規模な流星観測サーベイは実施されていない. 図~\ref{fig:meteor_massfunc} に流星物質の速度を 35\unit{km/s} と仮定したときの流星の明るさと流星物質の質量の対応, および有効な観測手法の対応を示した.\strong{微光流星を光学観測によって捉えることによって, ``光学観測'', ``レーダ観測'', ``人工衛星によるその場観測'' のデータを包括的に理解することで初めて IDP のライフサイクルの本質に迫ることができる.}

\newpage
\begin{figure}[!t]
  \centering
  \includegraphics[width=.99\linewidth]{./figs/concept.pdf}
  \vspace*{-1em}
  \caption{本研究のコンセプト --- 最先端の動画観測カメラを用いて惑星間空間ダストの化学組成を統計的に明らかにする}
  \label{fig:concept-image}
\end{figure}

\header{本研究の目的}
本研究では 1-m 級の望遠鏡で最大の視野を持つ東京大学木曽観測所のシュミット望遠鏡と広視野高速カメラを組み合わせることで, 微光流星の大規模サーベイ観測を実施する. 研究のコンセプトを図~\ref{fig:concept-image} に示した. 太陽系小天体から供給された IDP を流星として 1 粒子観測することで光度と化学組成を決定する. 本研究によって\strong{これまで大きな不定性を持っていた 10 等級までの微光流星の光度関数を精密に求め, 5 等級超の微光流星について世界初の大規模な分光データベースを作成する}. 幅広い質量範囲で IDP のサイズ分布と化学組成を決定し, 惑星間空間でのダスト生成, および惑星間空間でのダスト進化メカニズムについて大規模分光サンプルから議論する.

化学組成の多様性を議論するために本研究では \strong{5 等級よりも暗い流星の分光スペクトルを 5,000 件以上収集することを目標とする.} 東京大学木曽観測所で開発している広視野 CMOS モザイクカメラ, {\tomoegozen}に透過型分光素子を搭載しスリットレス分光動画サーベイを実行する. 本研究によって\strong{散在流星および群流星のサイズ分布と化学組成の多様性を明らかにする.} 本研究によって得られた大規模な化学組成データベースに基づき議論することで IDP の起源および進化メカニズムを解明する.

%\vspace{-0.5em}
\header{研究の独創性と意義}
$10^{-2}$\unit{g} よりも軽い IDP を光学的に検出するためには 5 等級よりも暗い流星を捉える必要があるため, 高い集光力と高時間分解能での観測が有効である. 申請者は東京大学木曽観測所において広視野 CMOS モザイクカメラ, {\tomoegozen}の開発を進めている. 2015 年 12 月にはセンサ 8 枚を搭載し 2 平方度の視野を 2 Hz で録画可能なトモエゴゼン試作機 \citep{Sako_TomoePM2016-1} で試験観測を実施した. 試作機の動画観測では {13 等級の流星まで検出可能であり, 実際に一晩で 1,500 件を超える流星の検出に成功した}.\citep{Ohsawa_TomoePM2016-1,Ohsawa_TomoePM2017} 現在では{\tomoegozen}本体の開発が進行中であり, 2018 年中には 20 平方度を動画観測できる体制が整う. \strong{微光流星を検出する能力としてはシュミット望遠鏡と{\tomoegozen}による観測はすばる望遠鏡や大型シノプティックサーベイ望遠鏡にも引けをとらない. それどころか時間効率を考慮に入れれば{\tomoegozen}による観測は他のどの観測システムに対しても圧倒的なアドバンテージがある.}\citep{Ohsawa_JSGA2017,Ohsawa_IAAPDC2017}

IDP の起源は彗星や小惑星から分離した微粒子である. 本研究は地球大気を検出器として IDP を検出する極めて安価な ``サンプルリターンミッション'' である. 本研究によって宇宙空間から地球へと降り注ぐ質量の大部分について基本的性質を明らかにすることができるだけでなく, 母天体が特定されている群流星の観測では探査機を飛ばさずとも母天体由来の物質の化学組成を決定することが可能である. 本研究は IDP だけではなく\strong{彗星や小惑星を含めた太陽系小天体全体の物質循環を理解するという点でも極めてユニークな情報を得ることができる.}

\newpage
\header{{\tomoegozen}によるスリットレス分光観測計画}
{\tomoegozen}とは申請者を含む東京大学木曽観測所の研究グループが開発する世界で初めての天文用広視野 CMOS モザイクカメラである. \strong{{\tomoegozen}は計 84 枚の CMOS センサを搭載し, 木曽観測所の 105\,cm シュミット望遠鏡に搭載することでおよそ 20 平方度の領域を最大 2\,{Hz} でモニタリングが可能になる.}  広視野, 高感度, 高時間分解能を達成する世界で唯一の観測システムであり, 微光流星の観測において高いパフォーマンスを発揮することが期待される. \strong{本研究では{\tomoegozen}に対物グリズムを搭載することで微光流星の大規模分光観測プログラムを実施する.}

私は 2015 年にプロトタイプとして開発されたトモエゴゼン試作機 (CMOS センサ 8 枚搭載) による実証試験の結果からトモエゴゼンの 2\unit{Hz} のモニタリングではおよそ 8 等級の流星まで分光観測可能であり, 流星の発生レートとカメラの視野を考慮に入れると\strong{一晩で 100--200 件程度の検出が期待される.} 図~\ref{fig:meteor_spectrum} にはトモエゴゼン試作機によって試験的に取得した 8 等級の分光スペクトルを示した. スリットレス分光によって \ion{Mg}{I}, \ion{Na}{I}, \ion{O}{I} といった輝線を分離して捉えることに成功した. トモエゴゼンの分光観測によって IDP の化学組成を調べることが十分に可能なことを示している. 私は 4 年間で 56 夜 (14 日$\times$ 4 年)の観測を実施する. \strong{研究を通して合計 5,000 件以上の微光流星の分光情報を得られることが期待される.} 輝線強度を測定しデータベース化することで IDP の化学組成について統計的に議論する. 特に流星の中には特定の元素が欠乏しているもの\citep{Kasuga_NaDepletion2005-1}の存在が知られており, こうした流星の頻度を調べることで IDP の起源や多様性について明らかにする. 観測では主に散在流星をターゲットとするが, 観測条件に応じて群流星も観測対象とする. 母天体の特定されている群流星をターゲットとすることで, IDP の生成過程や惑星間空間での変性についてより深い知見が得られる.

本研究ではトモエゴゼンをスリットレス分光観測に対応させるために透過型ブレーズド分光素子を購入し, イメージセンサ前面に分光素子を保持するためのホルダを制作する. 分光素子は廉価に購入できる規格品で要求される性能を満たすことを確認している. 観測効率を最大化するため望遠鏡を天頂付近に向けて 2\unit{Hz} で動画観測を実施する. 動画データから微光流星を抽出するための手続きはすでに確立しており\citep{Ohsawa_TomoePM2016-1}, 迅速に分光情報を得ることができる. 天候等の条件により十分にサンプル数が集まらない場合には研究期間終了後も観測を続けることで目標サンプル数を達成させる. 輝線の有無, 輝線強度, 検出日時, 流星光度, 群流星への帰属などの情報を統計的に解析することで IDP の起源と進化について議論する. 本研究によって得られた成果は論文として報告するとともに, 情報を整理してデータベースとして公開することでユニークなデータコレクションをサイエンスコミュニティに提供する.

\begin{figure}[th]
  \centering
  \includegraphics[width=0.98\linewidth]{./figs/meteor_spectrum-mono.pdf}
  \begin{minipage}[b]{0.95\linewidth}
    \vspace{-0.8em}
    \caption{トモエゴゼン試作機で検出されたおよそ 8 等級の流星のスペクトル; 左図: 得られた流星の軌跡と分光スペクトル; 右図: 得られたスペクトル. 比波長分解能はおよそ 10 であり複数の輝線の存在が確認できる.}
    \label{fig:meteor_spectrum}
  \end{minipage}
\end{figure}

\vspace{1cm}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{plane2012-1} Plane, ``Cosmic dust in the earth's atmosphere'', \textit{Chem. Soc. Rev.}, \textbf{41}, 6507 (2012)
\bibitem{flynn2002-1} Flynn, ``Extraterrestrial Dust in the Near-Earth Environment'', \textit{in ``Meteors in the Earth's Atmosphere''}, 77 (2002)
\bibitem{hughes1978-1} Hughes, ``The mass distribution indices of inter- planetary particles'', \textit{in Proceedings of COSPER ``Space research XVIII''}, 427 (1978)
\bibitem{Sako_TomoePM2016-1} Sako Shigeyuki, Ryou Ohsawa, \textit{et al.}, 2016, \textit{Proc. SPIE}, \textbf{9908}, 99083P \KLcite{pub:sako2016spie}
\bibitem{Ohsawa_TomoePM2016-1} Ryou Ohsawa, \textit{et al.}, 2016, \textit{Proc. SPIE}, \textbf{9913}, 991339 \KLcite{pub:ohsawa2016spie}
\bibitem{Ohsawa_TomoePM2017} 大澤亮, {ほか}, 2017, ``2017 年日本天文学会周期年会'', L06a
\bibitem{Ohsawa_JSGA2017} 大澤亮, {ほか}, 2017, ``スペースガード研究 --- 天体の地球衝突問題にどう取り組むか'', 9, 18
\bibitem{Ohsawa_IAAPDC2017} Ryou Ohsawa, \textit{et al.}, 2017, \textit{IAA Planetary Defence Conference}, 02-09
\bibitem{Nishiura_Meteor2003-1} Shingo Nishiura, Kouji Ohnishi, \textit{et al.}, 2002, \textit{PASJ}, \textit{54}, 83
\bibitem{Kasuga_NaDepletion2005-1} Toshihiro Kasuga, Jun-ichi Watanabe, and Noboru Ebizuka, \textit{A\&A}, \textbf{438}, 17
\end{thebibliography}
%end 研究目的と研究計画 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

\input{pieces/p01_purpose_plan_01}

%#Split: 02_background
%#PieceName: p02_background
\input{pieces/p02_background_00}
\section{２　本研究の着想に至った経緯など}
%　　　　＜＜最大　1ページ＞＞

%s03_background
%begin 本研究の着想に至った経緯など ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\header{本研究の着想に至った経緯}
流星は空を高速 (秒速 10 度角程度) で移動するため, 微光流星を効率よく観測するためには広い視野と高い感度だけでなく, \strong{短時間露出を連続的に繰り返す ``動画的観測'' が有効}である. 申請者を含む研究グループで開発している広視野 CMOS モザイクカメラ, {\tomoegozen}と木曽観測所シュミット望遠鏡の組み合わせは上記の条件を全て満たしており, \strong{現存する他の観測装置と比較しても流星の検出効率は圧倒的に高く, 6--8\,m 級のサーベイ用望遠鏡 (すばる望遠鏡 HSC, LSST) と比較しても引けをとらない.} 微光流星の観測において圧倒的なアドバンテージを持っている.

\header{国内外の研究動向と本研究の位置づけ}
動画観測技術の普及に伴って動画による流星観測は近年急速に普及している. 一方で, 大口径の望遠鏡による流星観測はサーベイ観測中に混入した流星を用いた研究が数件存在する程度であり (Iye et al. 2007; Bekte\u{s}evi\'{c} et al. 2016 \& 2017) 微光流星を対象とした大規模な研究計画はない. 本研究は 1\,m 級望遠鏡と高感度動画カメラを組み合わせたという点で他の研究グループとは一線を画している. 同等の観測を実行できる観測装置は 2017 年現在存在しないため, \strong{2018 年より本研究を遂行することによって確実に微光流星の観測的研究をリードする結果を得ることができる.}

\header{準備状況と実行可能性}
{\tomoegozen}の開発は順調に進んでおり 2017 年 10 月には全体の 4 分の 1 となる 21 イメージセンサを搭載可能なトモエゴゼン Q1 での試験観測を実施した. 図~\ref{fig:tomoeQ0_spectrum} (左) は木曽シュミット望遠鏡に搭載されたトモエゴゼン Q1 の写真である. 試験観測では想定通りの性能が出ることを確認した. 今後, 製作を進めることで 2019 年には第 2, 3, 4 象限を埋めるカメラが完成し 84 チップでの観測を実施することができる. また試験観測ではトモエゴゼン Q1 で 1 つのチップにのみ透過型分光素子を搭載してスリットレス分光動画データを取得した (図~\ref{fig:tomoeQ0_spectrum} 右). 本計画で購入を予定している透過型分光素子を搭載することで, 視野全域において設計通りのスペクトルを得られることを確認した. \strong{本研究を遂行するために必要となる観測装置, および研究環境環境は十分に整っている.}

トモエゴゼン試作機での流星観測によって散在流星の検出レートは 10 等級まで 1 等級につきおよそ 3 倍で増加することがわかっている. {\tomoegozen}では分光観測可能な 8 等級までの流星は\strong{一晩に 100 件程度の検出が期待される.} 多少のスケジュールの遅れや天候不良に見舞われても統計的に議論をする上で十分な数の分光サンプルを得ることができる. また, 本研究で提案する観測システムであればがあれば群流星についても一晩の観測で十分な数のサンプルを収集することが可能である. 動画データから流星を効率よく検出するためのソフトウエアも開発済みであり, \strong{本研究によって微光流星の大規模分光データベースを構築するという目標は十分に達成可能である.}

\begin{figure}[th]
  \centering
  \includegraphics[width=0.98\linewidth]{./figs/tomoeQ0_spectrum.pdf}
  \begin{minipage}[b]{0.95\linewidth}
    \vspace{-0.8em}
    \caption{左図: 105\,cm シュミット望遠鏡に搭載されたトモエゴゼン Q1. 全象限を埋めると 20 平方度を 2\,Hz で観測可能なカメラとなる; 右図: 試験観測によってトモエゴゼン Q1 で得られたスリットレス動画分光データの 1 フレーム.}
    \label{fig:tomoeQ0_spectrum}
  \end{minipage}
\end{figure}

% end 本研究の着想に至った経緯など ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

\input{pieces/p02_background_01}

%#Split: 03_research_history
%#PieceName: p03_research_history
\input{pieces/p03_research_history_00}
\section{３　これまでの研究活動}
%　　　　＜＜最大　1ページ＞＞

%s03_research_history.tex
%begin これまでの研究活動 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
私は 2014 年 3 月に博士号を取得後, 東京大学大学院天文学教育研究センターにて研究を続けてきた. 現在は大規模データに基づく天文学を推進すべく木曽観測所広視野 CMOS モザイクカメラ, {\tomoegozen}の開発に携わっている. これまでの研究成果の概要を以下にまとめる.

\header{広視野動画観測による天文学}
動的な宇宙を捉える時間軸天文学は広視野カメラによるサーベイ観測が不可欠である. 私を含む研究グループでは天文学用途としては世界で初めて CMOS イメージセンサを採用した広視野カメラ, {\tomoegozen}の開発を進めている. 2\,Hz で連続的に画像を取得することができ, 従来のカメラでは不可能だった 1--2 時間で全天を探査するような高頻度サーベイや秒スケールでの変動天体探査が初めて可能になる. 私は{\tomoegozen}計画において主にデータ取得システム全体の設計と実装, および解析基盤の開発を担当した.  (Ohsawa \textit{et al.} 2016, \textit{Proc.} SPIE, \textbf{9913}, 991339; Sako \textit{et al.} 2016, \textit{Proc.} SPIE, \textbf{9908}, 99083P).

動画観測ではこれまでのサーベイ観測で見落とされていたものが検出され始めると期待される. 特に顕著なものは高速で移動する天体である. Tunguska や Chelyabinsk のイベントを引き起こすような 20--50\,m 級の小惑星は暗いため遠方では発見できず, 地球に十分に接近したときには見かけの速度が早く軌道同定が難しい. 私は{\tomoegozen}による動画観測によって 10\,m 級の小惑星を 0.01\,au の距離で発見可能であることを示した (Ohsawa \textit{et al.} 2017, \textit{Proc.} Spaceguard Conf., in print).  また, トモエゴゼン試作機を用いた動画観測によって, 先行研究よりも 4--5 等級暗い, およそ 10 等級までの流星の撮像観測に成功し, 流星の光度関数は 0--10 等級程度まで連続した冪分布によって説明できることを示した (日本天文学会 2017 年秋季年会 L06a; Ohsawa \textit{et al.} 2017, \textit{in prep.}).

\header{データ科学の手法を活用した解析手法の開発}
観測技術の発達に伴って大量の情報の中から科学的に価値のあるものを抜き出す手法が求められている. 私を含む研究グループでは天文動画データに行列分解アルゴリズムのひとつ GoDec を適用してサブ秒フラッシュや流星といったイベントを自動的に抽出可能であることを示した (Morii \textit{et al.} 2017, ApJ, \textbf{835}, 1). また同種のアルゴリズムを地上中間赤外線観測のデータに応用することで, 技術的障害の多い可動鏡を用いずに観測が可能であること, および観測効率を従来の手法より改善することが可能であることを示した (日本天文学会 2017 年春季年会 V208a; Ohsawa \textit{et al.} 2017, \textit{submitted}).

\header{Young Stellar Object の円盤初期質量関数と disk lifetime の統計的研究}
原始惑星系円盤は惑星形成の現場であり, 円盤の寿命は惑星系形成理論にとって重要なパラメタである. Disk fraction とは若い星団において近赤外線での超過を示す天体の割合として定義される. これまで Disk fraction が減衰するタイムスケールと円盤が散逸するタイムスケールと関係が深いとされてきたが, 十分に議論されていなかった. 私は単純化したモデルに基づき円盤の初期質量関数が disk fraction の減衰のタイムスケールに大きな影響を与えうること, および disk fraction が減衰するタイムスケールは円盤散逸のタイムスケールより常に長くなることを数値的に示した (Ohsawa \textit{et al.} 2015, PASJ, \textbf{67}, 120).

\header{あかりによる惑星状星雲近赤外線分光カタログの作成}
惑星状星雲は中小質量星の進化段階の晩期であり, 晩期型の星が宇宙空間に供給する物質の性質を研究するうえで重要な天体である. 我々は赤外線天文衛星「あかり」に搭載された近中間赤外線カメラ IRC によって銀河系内の惑星状星雲 72 天体について近赤外線 (2--5$\,\mathrm{\mu m}$) スペクトルを取得した. 系内惑星状星雲の近赤外線分光観測としては最も感度が高く, かつ最もサンプルが大きい. この波長帯に存在する水素やヘリウムの再結合線や [ArIV], [MgVI] といった高電離の fine-structure lines, polycyclic aromatic hydrocarbon (PAH) による放射の強度を測定した. また, 可視 $\mathrm{H\beta}$ 線の強度との比較から惑星状星雲の受けた減光量を推定した. 天体の中には近傍の星に比べて有意に減光量が高い天体が存在しており, 惑星状星雲の段階に於いても自らの星周物質によって強い減光を受けている天体が存在することを統計的に示した. 本研究によって得られた結果はカタログとしてまとめられデータベースとして利用可能な形態で世界に公開されている (Ohsawa \textit{et al.} 2016, AJ, \textbf{151}, 93).

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "body"
%%% End:

%end これまでの研究活動 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

\input{pieces/p03_research_history_01}

%#Split: 04_publications
%#PieceName: p04_publications
\input{pieces/p04_publications_00}
\section{４　研究代表者および研究分担者の研究業績}

% s14_pub
%begin 研究業績リスト ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\begin{KLbiblist}{(学術論文 --- 主著, 査読あり)}
  \KLbibitem\label{pub:ohsawa2016}
  \textbf{``AKARI/IRC Near-Infrared Spectral Atlas of Galactic Planetary Nebulae''},
  *\me, T. Onaka, I. Sakon, M. Matsuura, H. Kaneda, \textit{The Astronomical Journal}, \textbf{151}, 93 (2016)
  \KLbibitem\label{pub:ohsawa2015}
  \textbf{``Impact of the initial disk mass function on the disk fraction''},
  *\me, T. Onaka ,  C. Yasui, \textit{Publications of the Astronomical Society Japan}, \textbf{67}, 120 (2015)
  \KLbibitem\label{pub:ohsawa2012}%
  \textbf{``Unusual Carbonaceous Dust Distribution in {PN} G095.2${+}$00.7''},
  *\me, T. Onaka, I. Sakon, \textit{et al.} (著者計 8 人), \textit{The Astrophysical Journal Letters}, \textbf{760}, 34--40 (2012)
  \KLbibitem\label{pub:ohsawa2010}
  \textbf{``Observations of the Optical Transient in NGC\,300 with AKARI/IRC: Possibilities of Asymmetric Dust Formation''},
  *\me, I. Sakon, T. Onaka, \textit{et al.} (著者計 13 人), \textit{The Astrophysical Journal}, \textbf{718}, 1456--1459 (2010)
\end{KLbiblist}

\begin{KLbiblist}{(学術論文 --- 共著, 査読あり)}
  \KLbibitem\label{pub:ligo2017}
  \textbf{``Multi-messenger Observations of a Binary Neutron Star Merger''},
  LIGO Scientific Collaboration, \textit{et~al.} (J-GEM グループ 57 人中 33 番目), \textit{The Astrophysical Journal Letters}, \textbf{848}, 12, 2017
  \KLbibitem\label{pub:tominaga2017}
  \textbf{``Subaru Hyper Suprime-Cam Survey for An Optical Counterpart of GW170817''},
  N. Tominaga, \textit{et~al.} (34 人中 14 番目), \textit{The Publications of the Astronomical Society of Japan}, \textit{accepted}, 2017
  \KLbibitem\label{pub:utsumi2017}
  \textbf{``J-GEM observations of an electromagnetic counterpart to the neutron star merger GW170817''},
  Y. Utsumi, \textit{et~al.} (60 人中 17 番目), \textit{The Publications of the Astronomical Society of Japan}, \textit{in press} (psx118), 2017
  \KLbibitem\label{pub:tanaka2017}
  \textbf{``Kilonova from post-merger ejecta as an optical and near-infrared counterpart of GW170817''},
  M. Tanaka, \textit{et~al.} (45 人中 32 人目), \textit{The Publications of the Astronomical Society of Japan}, \textit{in press} (psx121), 2017
  \KLbibitem\label{pub:morii2016}
  \textbf{``Data Compression for the Tomo-e Gozen using Low-Rank Matrix Approximation''},
  M. Morii, S. Ikeda, S. Sako, \me, \textit{The Astrophysical Journal}, \textbf{835}, 1, 2017
  \KLbibitem\label{pub:tateuchi2015}
  \textbf{``Ground-based Pa$\bm{\alpha}$ Narrow-band Imaging of Local Luminous Infrared Galaxies. I. Star Formation Rates and Surface Densities''},
  *K. Tateuchi, \textit{et~al.} (36 人中 11 人目), \textit{The Astrophysical Journal Supplement}, \textbf{217}, 1 (2015)
  \KLbibitem\label{pub:mori2014}
  \textbf{``Observational Studies on the Near-infrared Unidentified  Emission Bands in Galactic H {II} Regions''},
  *T.~I. Mori,  T. Onaka ,  I. Sakon,  D. Ishihara, T. Shimonishi,  \me, A.~C. Bell, \textit{The Astrophysical Journal}, \textbf{784}, 53--65 (2014)
  \KLbibitem\label{pub:onaka2014}
  \textbf{``Search for the Infrared Emission Features from Deuterated Interstellar Polycyclic Aromatic Hydrocarbons''},
  *T. Onaka, T.~I. Mori, I. Sakon, \me, H. Kaneda, Y. Okada, M. Tanaka, \textit{The Astrophysical Journal}, \textbf{780}, 114--123 (2014)
  \KLbibitem\label{pub:konishi2014}
  \textbf{``ANIR: Atacama Near-Infrared Camera for the 1.0-m miniTAO Telescope''},
  *M. Konishi, \textit{et~al.} (38 人中 10 人目), \textit{Publications of the Astronomical Society of Japan}, \textbf{67}, 4, (2014)
  \KLbibitem\label{pub:mori2012}%
  \textbf{``Observations of the near- to Mid-infrared Unidentified Emission Bands in the Interstellar Medium of the Large Magellanic Cloud''},
  *T.~I. Mori, I. Sakon, T. Onaka, H. Kaneda, H. Umehata, \me, \textit{The Astrophysical Journal}, \textbf{744}, 68--83 (2012)
  \KLbibitem\label{pub:tanaka2012}%
  \textbf{``A Search for Infrared Emission from Core-collapse Supernovae at the Transitional Phase''},
  *M. Tanaka, \textit{et~al.} (10 人中 6 番目), \textit{The Astrophysical Journal}, \textbf{749}, 173--185 (2012)
\end{KLbiblist}

\begin{KLbiblist}{(研究会集録, 査読なし)}
  \KLbibitem\label{pub:ohsawa2016spie}
  \textbf{``Development of a real-time data processing system for a prototype of the Tomo-e Gozen wide field CMOS camera''},
  *\me, S. Sako, H. Takahashi, Y. Kikuchi, M. Doi, N. Kobayashi, \textit{et al.} (著者計 41 人), \textit{Proceedings of SPIE}, \textbf{9913}, 991339 (2016)
  \KLbibitem\label{pub:sako2016spie}
  \textbf{`` Development of a prototype of the Tomo-e Gozen wide-field CMOS camera''},
  *S. Sako, \me, H. Takahashi, Y. Kikuchi, M. Doi, \textit{et al.} (41 人中 2 人目), \textit{Proceedings of SPIE}, \textbf{9908}, 99083P (2016)
\end{KLbiblist}
%end 研究業績リスト ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

\input{pieces/p04_publications_01}

%#Split: 05_rights
%#PieceName: p05_rights
\input{pieces/p05_rights_00}
\section{５　人権の保護及び法令等の遵守への対応}
%＜＜最大　1ページ＞＞
% s09_rights
% begin 人権の保護及び法令等の遵守への対応 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝

本研究には人権の保護, 及び法令に基づく手続きが必要な内容は含まれていない. しかし, 一研究者としての自覚を持ち科学倫理, 情報倫理に即した研究活動を徹底する.
%end 人権の保護及び法令等の遵守への対応 ＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝＝
\input{pieces/p05_rights_01}

%#Split: 99_tail
\input{pieces/hook9} % pieces
\end{document}

